\documentclass[10pt,a4paper,hidelinks]{article}

% Packages
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{img/}}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{epstopdf}

%Header
\pagestyle{fancy}
\lhead{Marvin Weiler}
\chead{}
\rhead{\textbf{Hausarbeit Energiegewinnung durch Kohlekraft}}
\lfoot{License: GPL 3.0}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}


% Titelpage
\author{Marvin Weiler}
\title{Hausarbeit KohleKraftwerk}
\date{Januar 2018}

\begin{document}

\thispagestyle{plain}
\maketitle

\newpage{}
\thispagestyle{fancy}

\tableofcontents{}
\newpage{}

\section{Einleitung}

\section{Konventionelle Energiegewinnung}
	\subsection{Was bedeutet der begriff Energiegewinnung?}
	Nach dem 1. Hauptsatz der Thermodynamik kann ''Energie'' nicht gebildet oder vernichtet werden. Auch ein Kraftwerk kann keine Energie erzeugen.
	Der Begriff Energiegewinnung steht für die Umwandlung von Energie aus einer schwierig nutzbaren in eine gut nutzbare Form.
	\\
	Da bei einer Energieumwandlung in der Praxis immer verluste - häufig in Form von Wärme - auftreten wird immer ein Wirkungsgrad angegeben.
	Der Wirkungsgrad $\eta$ definiert sich über den Betrag der abgegebenen Energie $P_{ab}$ durch den Betrag der zugeführte Energie $P_{zu}$ und befindet sich immer zwischen 0 und 1.
	\\[10pt]
	$  0 < \eta <1  \qquad  \eta = \frac{\text{abgegebene Energie}}{\text{zueführte Energie}} = \frac{P_{ab}}{P_{zu}}$
	\\[10pt]


	\subsection{Welche Kraftwerke sind Konventionell?}
	Zu dem Konventionellen Kraftwerken gehören Kohle-, Gas-, und Atomkraftwerke.
	Sie unterscheiden sich von den Regenerativen Kraftwerken dadurch, dass die sie zur Stromerzeugung Rohstoffe benötigen die auf der Erde nicht ''unendlich'' vorhanden sind.
	Auch beutzten sie Techniken die sich bereits etabliert haben und schon lange zuverlässig Funktionieren.
	

\section{Funktionsweise eines Kohlekraftwerkes}
	Ein Kohlekraftwerk wandelt die Chemische Energie der Kohle in Elektrische Energie.
	Es gibt in einem Kohlekraftwerk zwei Prozesskreisläufe die unmittelbar mit der Energiegewinnung zusammenhängen. 
	Den ''Wasser-Dampf-Kreislauf'' und den ''Luft-Rauchgas-Kreislauf''.
	Zum Verständniss des Wasser-Dampf-Kreislaufes sind Kenntnisse über die einzelnen Baugruppen eines Kohlekraftwerkes nötig.

	\subsection{Kohlemühle}
	Steinkohle und Braunkohle brennen im gegensatz zu Holzkohle nicht gut. 
	Damit eine Verbrennung möglich ist wird die Kohle in der Kohlemühle zu Staub zermahlen.
	Erst duch die vergrößerung der Oberfläche ist eine Verbrennung der Kohle möglich.
	Parallel dazu wird mit warmer Luft die Feuchtigkeit aus der Kohle entfernt.
	Dieser getrocknete Staub wird von warmer ''Förderluft'' in den Dampferzeuger geblasen.

	\subsection{Dampferzeuger}
	Der Dampferzeuger wird umgangsprachlich auch ''Kessel'' genannt. Die Chemische Energie der Kohle wir hier durch verbrennung in Thermische Energie umgewandelt. 
	Über dem Feuer im Dampferzeuger befinden sich Heizrohre, durch die Kesselspeisewasser -- Entmineralisiertes Wasser -- fliest.
	Die heißen Rauchgase der Kohleverbrennung erhitzen die Heizrohre und lassen das Wasser verdampfen.
	Hierbei ist zu beachten, dass der Siedepunkt des Wassers druckbedingt über dem normalen Siedepunkt liegt.
	Zusätzlich wird der Dampf auch nach dem Verdampfen weiterhin erhitzt damit keine Wassertropfen übrig bleiben. Dieser Dampf ist für das Menschliche Auge nicht mehr sichtbar.

	\subsubsection{Überkritischer Dampf}
	Nachdem das Wasser / der Dampf die Kompletten Heizrohre durchflossen hat ist er je nach Kraftwerk zwischen 500°C und 900°C und eine Druck zwischen 180 - 350 bar.
	Diese Temperaturen und Drücke liegen über dem Kritischen Punkt von Wasser. Man bezeichnet den Dampf nun als überkritischen Dampf.
	Durch die Angleichung der Aggregatzustandseigenschaften von Flüssig und Gaßförmig ist es nicht möglich nachträglich festzustellen ob es sich um eine Flüssigkeit
	oder ein Gas handelt. Deshalb benutzt man in der Physik die Bezeichnung ''überkritisches Fluid''.

	\subsection{Turbine}
	Der Dampf drückt auf die Schaufel der Turbine. Die Schaufeln sitzen schräg zur Kraftrichtung des Dampfes an einer Welle. Dadurch ensteht aus der Vorwärtsbewegung des
	Dampfes eine Drehbewegung in der Turbine. Es gibt verschiedene Bauarten von Turbinen:

	\begin{itemize}
		
		\item
		In Radialturbinen läuft das Treibmittel -- in diesem fall Dampf -- entlang der Welle von innen nach außen. 
		Der Zulauf ist mittig angebracht und an beiden Seiten befindet sich jeweils ein Ablauf.
		Diese Bauform ist für niedere Drücke und große mengen an Treibmittel geeigent, da der Druck jeweils nur über die halbe länge der Turbine abgearbeitet wird.

		\item
		In Axialturbinen läuft das Treibmittel Parallel zur Welle an der die Schaufeln befestigt sind. Axialturbinen bieten sich an, 
		wenn ein hoher Eingangsdruck verfügbar ist, da dieser in kleinen Schritten über die gesamte Länge der Turbine abgearbeitet werden kann.      
 
	\end{itemize}

	\textbf{Unterscheidung nach Dampfzustand}
	\begin{itemize}

		\item
		Der Dampf in Heißdampfturbinen hat eine Temperatur zwischen 300 bis 600 °C dieser Dampf ist nicht sichtbar, da er frei
		von Wasserteilchen ist. Turbinen dieser Kategorie befinden sich im Prozess meist unmittelbar hinter den Dampferzeugern.

		\item
		Der Dampf in Nassdampfturbine befindet sich nahe des Siedpunktes und hat einen so hohen anteil an Wassertropfen
		sodas er gut als weiser Schwaden sichtbar wird.

	\end{itemize}


	\textbf{Unterscheidung nach der Reihenfolge im Wasser-Dampf-Kreislauf}

	\begin{itemize}

		\item
		Fischdampfturbinen sind im Prozess unmittelbar nach dem Damferzeugern positioniert. Der Dampf hat hier den Höchsten Druck und die Höchste Temperatur.
		Diese Turbinen werden in einem Kraftwerk auch als auch Vorschaltmaschine bezeichnet.

		\item
		Kondensationsturbinen sind die letzten Turbinen im Prozess des Wasser-Dampf-Kreislaufes. 
		Sie werden mit Nassdampf versorgt. Sie entnehmen dem Dampf die komplette Restenergie und geben an ihrem
		Ablauf oft schon Wasser ab.

	\end{itemize}
	
	Es gibt noch viele weitere Turbinenarten. Diese sind für den Wasser-Dampf-Kreislauf in Kohlekraftwerken wenig relevant und deshalb hier nicht aufgeführt.


	\subsection{Generator}                                                                                                                         
	An der Welle der Turbinen ist ein Generator angeschlossen. Vereinzelt befinden sich zwischen der Turbine und dem Generator auch Getriebe.
	Der Generator wandelt die Energie der Drehbewegung in Elektrische Energie um. Dazu wird der Effekt der Induktion ausgenutzt.

	\subsection{Kondensator}
	Der Kondensator ist ähnlich wie der Dampferzeuger mit Rohren durchzogen. Seine Aufgabe ist das Kondensieren des Restdampfes aus den Kondesationsturbinen.
	Der Dampf wird entlang der, mit Kühlwasser durchflossenen, Rohre geleitet. Das Kondensierte Wasser wird anschließend gereinigt und in den Wasser-Dampf-Kreislauf zurückgeführt.

\newpage{}

\section{Luft-Rauchgas-Kreislauf}
	Der Luft-Rauchgas-Kreislauf beginnt am Frischlüfter. Dort wird Umgebungsluft angesaugt. Anschliesend sitzt der Luftforwärmer (Luvo). Der Luvo hat die Funktion eines 
	Wärmetauschers und sorgt dafür, dass die Luft schon warm bei den Kohlemühlen ankommt.
	Durch die Kohlemühlen gelangt die Luft zusammen mit Kohlestaub in den Dampferzeuger.
	Am oberen ende des Dampferzeugers werden die bei der Verbrennung entstandenen Rauchgase abgeführt und in die DeNOx-Anlage geleitet.

	\subsection{Rauchgasentstickung}
	In dem Rauchgas befinden sich hohe Konzentrationen von Stickoxiden. 
	In einer Rauchgasentstickungsanlage $(DeNO_x-Anlage)$ werden diese mthilfe von Ammoniak aus dem Rauchgas gewaschen.
	Dazu gibt es zwei mögliche Verfahren:

	\begin{itemize}
		
		\item
		Beim SCR-Verfahren -- \textit{eng.} Selective Catalytic Reduction -- wird Ammoniak in das Rauchgas eingesprüht. Dabei wird das NOx in Stickstroff $(N_2)$ und 
		Wasser $(H_2O)$ aufgeteilt.
		Zur Beschleuigung des Verfahrens wird ein Katalystor verwendet. 
		Bei diesem Prozess enstehen normalerweise Ammoniakkristalle welche die Katalysatordüsen verstopfen würden. 
		Da die DeNOx-Anlage aber unmittelbar hinter dem Dampferzeuger Positioniert ist hat das Rauchgas noch eine 
		Temperatur von  $T > 320 \si{\degree}C$ bei diesen Temperaturen entstehen keine Ammoniakkristalle.

		\item
		Das SCNR-Verfahren -- \textit{eng.} Selective Non Catalytic Reduction -- wird ebenfalls Ammoniak in das Rauchgas eingesprüht.
		Diese Verfahren verwendet keinen Katalysator. 
		Damit der Vorgang vernünftig funktioniert, muss das Rauchgas eine Temperatur von $800 < T < 1000 \si{\degree}C$ haben.
		In der Praxis wir dieses Verfahren selten eingesetzt, da das Ergebniss meistens schlechter ist als beim SCR-Verfahren.
		Auch ist eine aufwendigere Steuerung der Ammoniakeinspritzung nötig.

	\end{itemize}

	Nach der $DeNO_x$ wird das Rauchgas in den Luvo geleitet wo es seine Thermische Energie an die frisch angesaugte Luft abgibt.

	\subsection{Rauchgasentstaubung}
	Im Nächsten Schritt gelangt das Rauchgas in den Elektrofilter. Hier werden Staub- und Aschepartikel (Flugasche) aus dem Rauchgas gefiltert.
	In dem Prozess wird die Flugasche Elektrisch negativ geladen. Anschliesend wird das Rauchgas an positiv geladen Metallplatten vorbeigeleitet.
	Die Flugasche wird hier abgeschieden und anschließend als Werkstoff an z.B. die Bauindustrie weiterverkauft.

	\subsection{Rauchgasentschwefelung}
	Da die verbrannte Kohle Schwefelverunreinigungen enthält findet sich dieser Schwefel als Schwefeldioxid $(SO_2)$ auch im Rauchgas wieder. 
	Hinter dem Elektrofilter befindet sich deshalb die Rauchgas-Entschwefelungs-Anlage (RSA). Mithilfe einer Waschsupension aus Kalk und Wasser $Ca(OH)_2$ wird hier der
	Schwefel in Gips umgewandelt.
	Das hierbei verwendete Verfahren nennt sich Kalkwäsche. Dies geschieht meist in einem Gegenstromwäscher, dem Absorber.
	Während das Rauchgas den Behälter von unten nach oben durchströmt reagiert das Schwefeldioxid mit der Waschsuspension, die über Düsen eingesprüht wird.
	\\[10pt]
	$ 2SO_2 + 2Ca(OH)_2 \Rightarrow 2CaSO_2 + 2H_2O$
	\\[10pt]
	Am Boden wird die enstandene Calciumsulfitsuspension $(2CaSO_2 + 2H_2O)$ aufgesammelt und anschließend abtransportiert. \\
	Durch Zugabe von Luft (Sauerstoff) und Wasser $(H_2O)$ wird aus dem Calciumsulfit Calciumsulfat $2[Ca[SO_4] 2H_2O]$ (Kalk).
	\\[10pt]
	$ 2CaSO_2 + O_2 + 4H_2O \Rightarrow 2[Ca[SO_4] 2H_2O] $
	\\[10pt]   
	
	\subsection{Kamin}
	Als letzter Schritt wird das Gereinigete Rauchgas durch den Schornstein abgeleitet.


\section{Kraft-Wärme-Kopplung}
	Zur Erhöhung des Gesamtwirkungsgrades wir in manchem Kraftwerken die Kraft-Wärme-Kopplung eingestzt. Dabei wir in Speziellen Turbinen (Wärmemaschinen) ein
	Teil des Dampfes entnommen und zur Erhitzung von Wasser benutzt. Dieses Wasser wird dann für Fernwärme eingesetzt.
	Die Maximale Leistungsabgabe in Form von Elektrischer Energie sinkt bei diesem Verfahren, da ein Teil der Energie nun in Form von Wärme abgegeben wird.

\newpage{}

\section{Stromnetzregelung}
	Im Stromnetz muss immer \textbf{genau} die benötigte Leistung zur Verfügung gestellt werden. Ein Indikator für dieses Gleichgwicht ist die Netzfrequenz.
	Das Stromnetz in Eurpoa hat im Optimalfall ein Frequenz von $50Hz$. \\ 
	Um diese Frequenz zu erreichen muss sich der Generator bzw. die Turbine mit $3000 min^{⁻1}$ drehen.
	Damit diese Frequenz konstant bleibt ist es wichtig auf Laständerungen im Stromnetz zu reagieren. 
	Bei zu niedriger Last im Stromnetz steigt die Frequenz. Bei zu hoher Last im Stromnetzt ist das verhalten umgekehrt. \\
	Um die Stabilität des Stromnetzes sicherzustellen wird Regelleistung zur Verfügung gestellt.
	Regelleistung ist eine bezeichnung für Leistung die zur sofortigen verfügung bereitsteht oder veringert werden kann, um das Stromnetz auszugleichen.
	Die Höhe der zur Verfügung stehenden Regelleistung ist abhängig von der aktuellen Last im Stromnetz. 

	\begin{figure}[htb]
		\center
    		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{control-reserve}
		\caption{\scriptsize Menge der Regelleistung abhänig von der Gesamtleistung \cite[p.~19]{entsoe-OP-H} }
	\end{figure}

	Damit die Leistungschwankungen im Stromnetz abgefangen werden können gibt es mehrer Regelungen und Puffer.
	

	\begin{itemize}
		
		\item[Momentanreserve]
		Die Momentanreserve des Stromnetztes bassiert auf dem Ausspeichern von Rotationsenergie. Sie Reprensiert die Trägheit aller an das 
		Stromnetz angeschlossenen Erzeuger und Verbraucher. Ein Erzeuger ist z.B. ein Kraftwerk, ein verbracher z.B. eine Pumpe.

		\item[Netzselbstregeleffekt]
		Beim Netztselbsregeleffekt wir ausgennutz, dass einige Verbraucher z.B. ein Elektromotor eine von der Frequenz abhängige Leistungsaufnahme haben.
		Bei der Erniedrigung der Netzfrequenz von $1Hz$ wird die Leistungsaufnahme dieser Verbraucher um ca. 1-2\% erniedrigt wodurch die Netzfrequenz nicht weiter sinkt.
		\cite[p.~7]{entsoe-OP-H}
		
		\item[Primärregelung]
		Weicht die Netzfrequenz um mehr als $10mHz$ ab wird die Primärregelung automatisch aktiv. 
		Bei einem Frequenzabfall ist zu wenig Leistung im Netz vorhanden. Bei einem Anstieg zu viel.
		Die Primärregelung muss nach $30s$ einen Leisungsverlust von $3000MW$ ohne Manueles eingreifen ausgleichen können.
		Dabei darf die Netzfrequenz kurzfristig nicht mehr als $200mHz$ und langfristig nicht mehr als $180mHz$ von der Standartfrequenz abweichen. \cite[p.~7,8]{entsoe-OP-H}

		\item[Sekundärregelung]
		Bei der Sekundärregelung wird die von der Primärregelung abgefangene Leistungsänderung ausgeglichen,
		um der Primärregelung wieder die Vollständige Regelleistung zur Verfügung zu stellen.
			In Kohlekraftwerken muss die Leistung um 1-2\% pro minute veringert oder erhöt werden können. \cite[p.~19]{entsoe-OP-H}
	\end{itemize}

	Wir die Netzfrequenz um mehr als $1Hz$ unterschritten werden Verbraucher vom Netzt getrennt. 

	\begin{itemize}

		\item
		Ab einer Abweichung von $1Hz$ sollen 5\% der Netzlast durch den Netzbereiber abgeschaltet werden \cite[p.~8, B-S8.2.1]{entsoe-policy5}

		\item
		Sinkt die Netzfrequenz weiterhin so sollen bei $48.0Hz$ 45\% der Netzlast vom Netzt getrennt worden sein. Nach Möglichkeit sollte diese Abschaltung
		in mindestens 6 Schritten erfolgen \cite[p.~8, B-S8.2.2]{entsoe-policy5}

	\end{itemize}

	Ist es nicht möglich die Frequenz über das gesamte Europäische Netz zu stabilisieren zerfällt das Europäische Netz in mehrer kleine Lokale Netzte.
	Dies ist ein Schutzmechanismuss damit nicht ein einziger Fehler zu Störungen im gesamten Netz führt.
	Zwischen diesen Lokalen Netzen können sich die Frequenzen geringfügig unterscheiden. 
	Sobald die Fehler, die zu diesem Zustand geführt haben behoben sind werden die Frequenzen der einzelenen Netze synchronisiert und anschließend wieder ein
	einheitliches Europäisches Netz hergestellt.

\newpage{}

\section{Vorteile dieser Energiegewinnung}
	
	Kohlekraftwerke können verglichen mit Regenerativen Kraftwerken große Leistungen an Strom erzeugen. 
	Durch ihre niedrigen Unerhaltungskosten und die preiswerte Kohle kann Strom günsig Produziert werden.
	Kohlekraftwerke sind -- wie alle anderen Kraftwerke mit Turbinen -- gut geeignet um die Momentanreserve im Stromnetz zu stellen.
	
\section{Nachteile dieser Energiegewinnung}
	Durch den Verbrennungsprozess im Kohlekraftwerk entstehen Kohlenstoffmonoxid (CO) und Kohlenstoffdioxid $(CO_2)$ Gase. 
	CO2 ist ein Treibhausgas und vertstärkt den Treibhauseffekt. 
	CO ist für den Menschen und Tieren schädlich.
	\\
	Auserdem haben Kohlekraftwerke einen schlechten Wirkungsgrad. 
	Moderne Kraftwerke kommen mit der Kraft-Wärme-Kopplung auf einen Wirkungsgrad von ca. 75\%. 
	Älter Kraftwerke liegen deutlich unter diesem Wert.
	\\
	Einen weiter Nachteil stellen die Radioaktiven Isotope in der Kohle da.
	Dies führt dazu, dass Kohlekraftwerke im Normalbetrieb mehr Strahlung abgeben als Atomkraftwerke.	
	\\
	Auch ist ein Kohlekraftwerk nur für Kontstante Leistungbereitstellung geeignet. Leistungsänderungen müssen mehrere Stunden im Voraus geplant werden.
	Auch das Starten eines Kohlekraftwerkes benötigt viel Zeit. So kann ein Kaltstart (Das Kraftwerk war länger als 2 Tage ausgeschaltet) bis zu 78 Stunden dauern.


\section{Ist die Abschaffung der Kohlekraftwerke die Lösung gegen eine Klimakatastrophe?}
	Kohlekraftwerke sind, wie Gas - und Atomkraftwerke, nur eine Übergangstechnologie die genutzt wird bis sich eine ''bessere'' Methode zur Energiegewinnung bietet.
	Da ihr es einen sehr hohen Ausstoß an Treibhausgasen gibt ist eine Abschaltung zur verhinderung einer Klimakatastrophe durchaus sinnvoll.
	Es ist aber auch klar, dass das alleinige Abschalten der Kohlekraftwerke dieses Problem nicht löst.
	Statistiken IEA legen den Anteil des CO2 ausstoßes von Kohle am Gesamtaustoß der Stromerzeugung mit Fossilen Brennstroffen auf 44.1\% fest \cite[p.~26]{iea-kwe-18}
	Daraus wird ersichtlich, dass nur das Abschalten der Kohlekraftwerke unser Problem nicht lösen kann.
	Auch ist es für die Netzstabilität wichtig, dass ein Gewisser Anteil an Regelleistung zur Verfügung steht.
	Zur Zeit wird diese Größtenteils durch Konventionelle Kraftwerke gestellt, da Wind- und Solarkraftwerke nicht immer garantiert zur Verfügung stehen (z.B Windstille, Nacht).
	Werden die Konventionellen Kraftwerke nun abgeschaltet müssen andere Quellen für die Regelleistung zur Verfüngung stehen.
	Die erforderlichen Technologien sind zum teil schon lange vorhanden aber noch nicht ausreichend ausgebaut.
	\\
	Die Abschaltung der Kohlekraftwerke kann Helfen den Effekt einer Klimaktastrophe zu vermindern.
	Als einzige Maßnahme ist es nicht ausreichend um die Klimakatastrophe zu verhindern.

\newpage{}
\begin{thebibliography}{9}

	\bibitem{entsoe-policy5}
		ENTSO-E,
		RG CE OH-Policy 5: Emergency Operations V 3.1,
		Stand 05.01.2019, \\
		\url{https://docstore.entsoe.eu/Documents/Publications/SOC/Continental\_Europe/oh/170926\_Policy\_5\_ver3\_1\_43\_RGCE\_Plenary\_approved.pdf}

	\bibitem{entsoe-OP-H}
		ENTSO-E,
		LOAD-FREQUENCY CONTROL AND PERFORMANCE,
		Stand 05.01.2019, \\
		\url{https://www.entsoe.eu/fileadmin/user\_upload/\_library/publications/entsoe/Operation\_Handbook/Policy\_1\_Appendix\%20\_final.pdf}	

	\bibitem{iea-kwe-18}
		International Energy Agency,
		Key world energy statistics,
		19 September 2018, \\
		\url{https://webstore.iea.org/key-world-energy-statistics-2018}
\end{thebibliography}


\end{document}
